連續八年 港人供樓全球最苦

香港供樓繼續苦絕全球！美國研究機構Demographia公佈一年一度國際供樓負擔能力報告，香港供樓負擔比例高達19.4倍，相當於19.4年不吃不喝才「供甩」層樓，排名全球第一位，更連續第八年成為全球置業最困難地區，數字創下該調查有紀錄以來的新高。

美國研究機構Demographia以當地的住宅價格與家庭入息中位數比較，計算需要多少年時間全家總收入才買得起層樓。調查包括9個國家共293個城市，例如中國、美國、澳洲、英國、加拿大、新加坡、日本、新西蘭、愛爾蘭等。

截至去年第三季，本港住宅樓價中位數為619.2萬元，再除以家庭年收入中位數31.9萬元計算，得出樓價負擔比率為19.4倍。報告自2010年起加入香港數據，由11.4倍，一直穩步上揚至2015年的19倍，於2016年微跌至18.1倍，再至2017年創新高19.4倍；同時遠遠拋離第2位澳洲悉尼的12.9倍及第3位加拿大溫哥華的12.6倍，而新加坡及東京橫濱僅為4.8倍，反映本港樓價有幾癲。

根據Demographia定義，只要倍數高於5.1，則視為樓價嚴重地超出負擔水平。調查發現有28個城市的樓價「嚴重地難以負擔」，其中澳洲5個、新西蘭1個、中國1個、加拿大2個、美國13個及英國6個。

中大經濟學系副教授兼劉佐德全球經濟及金融研究所常務所長莊太量認為，港人買不起樓不代表樓價一定跌，因外資來投。最大問題是樓價拉高租金，令無樓人士捱貴租。再者，本港超過一半人持有物業，樓價高不一定冧，因為業主不想樓價跌。目前發展商、二手業主都不減價，本港沒有經濟危機，幾乎全民就業，種種因素令樓價難跌。

對於報告樓價負擔比率計算方法，莊教授認為，假設香港人人都買樓，可以家庭入息中位數計算，但本港很多住公屋，所以不應用全港家庭入息中位數計算，若撇除公屋住戶，本港供樓負擔比率將大幅減少。

他認為，保守估計目前需要置業的非公屋住戶家庭月入約6至7萬元，年收入約70至80萬元，以一層600萬元住宅計算，相當於不吃不喝8至10年。不過就算8至10年亦算高，一般而言，不吃不喝5年是一個比較健康的水平。

資深地產分析員張一鳴指出，數據或有不準確，但好明顯見到情況越趨嚴重，本港樓市無法估計何時見頂，目前樓市極之不健康，但仍然上升，因資金氾濫。目前沒有誘引，樓市升勢已形成，很難突然調頭，「個個都咁樂觀，樓價一定升，唱淡實被人鬧到飛起。樓價高企短時間會持續，要等黑天鵝出現，趨勢才會轉變，但市場覺得唔會出現，先至會咁瘋癲，大家都覺得，唓!根本唔會有嘢影響到，個個政府都頂住個市，經濟先可以復蘇，頂住個市，希望刺激消費。」

重有更多個八年

升!

我都想有樓可供

又拎第一

港奴又多樣野打飛機 自high

共享港畜榮華

然而香港人一路食屎食得好開心

恭喜曬
希望港人繼續努力，力圖衞冕

政府真係為我地著想 連供既資格都無 唔洗煩

咪撚quote上面嗰抽野啦

講埋唔食唔住用19年供左間咩樓返嚟先得喎

香港終於有樣野第一